# Aplicação da Lei de Morgan

| id  | afirmação                                                                                                                                                   | resposta | explicação                                                                                                                                                                                                            |
|-----|-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|----------|-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| 1   | A negação da proposição "O sol brilha E o céu está azul" é "O sol não brilha OU o céu não está azul".                                                       | V        | Correto. "Não (Sol brilha E Céu azul)" vira "Sol não brilha OU Céu não azul". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                                         |
| 2   | A negação da proposição "Chove OU venta" é "Não chove OU não venta".                                                                                        | F        | Incorreto. "Não (Chove OU Venta)" vira "Não chove E Não venta". O 'OU' deveria ser 'E'. ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                               |
| 3   | A proposição ¬(A ∧ B) é logicamente equivalente a (¬A ∧ ¬B).                                                                                                | F        | Incorreto. "Não (A E B)" vira "Não A OU Não B". O operador ∧ (E) deveria ser ∨ (OU). ¬(A∧B)⇔(¬A∨¬B).                                                                                                                  |
| 4   | A proposição ¬(A ∨ B) é logicamente equivalente a (¬A ∧ ¬B).                                                                                                | V        | Correto. "Não (A OU B)" vira "Não A E Não B". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                                                                         |
| 5   | A negação de "Não faz frio E neva" é "Faz frio OU não neva".                                                                                                | V        | Correto. "Não (Não faz frio E Neva)" vira "(Faz frio OU Não neva)". ¬(¬F∧N)⇔(F∨¬N) (Morgan e Dupla Negação).                                                                                                          |
| 6   | A negação de "O gato mia OU o cão não late" é "O gato não mia E o cão late".                                                                                | V        | Correto. "Não (Gato mia OU Cão não late)" vira "(Gato não mia E Cão late)". ¬(M∨¬L)⇔(¬M∧L) (Morgan e Dupla Negação).                                                                                                  |
| 7   | "(A ∩ B)' = A' ∩ B'" é uma representação válida da Lei de Morgan para conjuntos.                                                                            | F        | Incorreto. O complemento de 'A E B' (interseção) é 'não A OU não B' (união dos complementos). O operador ∩ deveria ser ∪. (A∩B)'=A'∪B'.                                                                               |
| 8   | "(A ∪ B)' = A' ∩ B'" é uma representação válida da Lei de Morgan para conjuntos.                                                                            | V        | Correto. O complemento de 'A OU B' (união) é 'não A E não B' (interseção dos complementos). (A∪B)'=A'∩B'.                                                                                                             |
| 9   | Se P é "Estudo" e Q é "Passo", a negação de "Estudo e Passo" é "Não estudo e Não passo".                                                                    | F        | Incorreto. "Não (Estudo E Passo)" vira "Não estudo OU Não passo". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                                                     |
| 10  | A afirmação "Não é verdade que (Pedro é alto OU Maria é baixa)" equivale a "Pedro não é alto E Maria não é baixa".                                          | V        | Correto. "Não (Pedro alto OU Maria baixa)" vira "Pedro não alto E Maria não baixa". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                                   |
| 11  | ¬(X ∧ ¬Y) é equivalente a (¬X ∨ Y).                                                                                                                         | V        | Correto. "Não (X E Não Y)" vira "Não X OU Y". ¬(X∧¬Y)⇔(¬X∨Y).                                                                                                                                                         |
| 12  | ¬(¬X ∨ Y) é equivalente a (X ∧ ¬Y).                                                                                                                         | V        | Correto. "Não (Não X OU Y)" vira "X E Não Y". ¬(¬X∨Y)⇔(X∧¬Y).                                                                                                                                                         |
| 13  | A negação de "O carro é azul E a moto é vermelha" é "O carro não é azul E a moto não é vermelha".                                                           | F        | Incorreto. "Não (Carro azul E Moto vermelha)" vira "Carro não azul OU Moto não vermelha". O 'E' deveria ser 'OU'. ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                     |
| 14  | A proposição "Não (P e Q)" é o mesmo que "Não P e Não Q".                                                                                                   | F        | Incorreto. "Não (P E Q)" significa "Não P OU Não Q". Confunde com distribuição incorreta.                                                                                                                             |
| 15  | Para negar uma disjunção, nega-se cada disjunto e mantém-se o operador OU.                                                                                  | F        | Incorreto. Para negar "P OU Q", diz-se "Não P E Não Q". Troca-se OU por E.                                                                                                                                            |
| 16  | A negação de "(X > 5) ∧ (Y < 10)" é "(X ≤ 5) ∨ (Y ≥ 10)".                                                                                                   | V        | Correto. "Não (X>5 E Y<10)" vira "(X não >5 OU Y não <10)", que é "(X≤5 OU Y≥10)". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                                    |
| 17  | A negação de "(A = 0) ∨ (B ≠ 1)" é "(A ≠ 0) ∧ (B = 1)".                                                                                                     | V        | Correto. "Não (A=0 OU B≠1)" vira "(A não =0 E B não ≠1)", que é "(A≠0 E B=1)". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                                        |
| 18  | A expressão ¬(P ∨ Q ∨ R) equivale a (¬P ∧ ¬Q ∧ ¬R).                                                                                                         | V        | Correto. "Não (P OU Q OU R)" vira "Não P E Não Q E Não R". Generalização de Morgan.                                                                                                                                   |
| 19  | A expressão ¬(P ∧ Q ∧ R) equivale a (¬P ∧ ¬Q ∧ ¬R).                                                                                                         | F        | Incorreto. "Não (P E Q E R)" vira "Não P OU Não Q OU Não R". O operador ∧ deveria ser ∨.                                                                                                                              |
| 20  | Se uma afirmação "A e B" é falsa, então "não A ou não B" é verdadeira.                                                                                      | V        | Correto. Dizer que "A e B" é falso é o mesmo que dizer "Não (A e B)", que por Morgan é "não A ou não B". Se a primeira é V, a segunda também é.                                                                       |
| 21  | A' ∪ B' é o complemento de A ∪ B.                                                                                                                           | F        | Incorreto. "Não A OU Não B" (A'∪B') é o complemento de "A E B" ((A∩B)'). O complemento de A∪B é A'∩B'.                                                                                                                |
| 22  | Negar "O projeto foi aprovado E o recurso foi liberado" resulta em "O projeto não foi aprovado OU o recurso não foi liberado".                              | V        | Correto. "Não (Projeto aprovado E Recurso liberado)" vira "Projeto não aprovado OU Recurso não liberado". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                             |
| 23  | Negar "O alarme soou OU a segurança falhou" resulta em "O alarme não soou E a segurança não falhou".                                                        | V        | Correto. "Não (Alarme soou OU Segurança falhou)" vira "Alarme não soou E Segurança não falhou". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                       |
| 24  | A equivalência ¬(P → Q) ⇔ (¬P ∨ ¬Q) é uma forma da Lei de Morgan.                                                                                           | F        | Incorreto. Morgan não se aplica diretamente a condicionais. A negação de "Se P então Q" é "P E Não Q".                                                                                                                |
| 25  | "(A ∧ B ∧ C)' = A' ∪ B' ∪ C'" é uma Lei de Morgan generalizada para conjuntos.                                                                              | V        | Correto. O complemento de "(A E B E C)" é "(Não A OU Não B OU Não C)".                                                                                                                                                |
| 26  | A negação de "Todos os gatos são pretos OU nenhum cão late" é "Algum gato não é preto E algum cão late".                                                    | V        | Correto. "Não (Todos gatos pretos OU Nenhum cão late)" vira "(Nem todos gatos pretos E Não é verdade que nenhum cão late)", ou seja, "(Algum gato não é preto E Algum cão late)". ¬(∀xP(x)∨∀y¬Q(y))⇔(∃x¬P(x)∧∃yQ(y)). |
| 27  | ¬(¬P ∧ ¬Q) é equivalente a (P ∨ Q).                                                                                                                         | V        | Correto. "Não (Não P E Não Q)" vira "P OU Q". ¬(¬P∧¬Q)⇔(P∨Q).                                                                                                                                                         |
| 28  | ¬(¬P ∨ ¬Q) é equivalente a (P ∨ Q).                                                                                                                         | F        | Incorreto. "Não (Não P OU Não Q)" vira "P E Q". ¬(¬P∨¬Q)⇔(P∧Q).                                                                                                                                                       |
| 29  | "Não é o caso que (A é B e C é D)" é o mesmo que "(A não é B e C não é D)".                                                                                 | F        | Incorreto. É "(A não é B OU C não é D)". O 'E' deveria ser 'OU'.                                                                                                                                                      |
| 30  | A Lei de Morgan permite "distribuir" a negação sobre uma conjunção, trocando-a por uma disjunção.                                                           | V        | Correto. É como se a negação entrasse, negando cada parte e trocando 'E' por 'OU'.                                                                                                                                    |
| 31  | A negação de "x=1 OU y=2" é "x≠1 OU y≠2".                                                                                                                   | F        | Incorreto. "Não (x=1 OU y=2)" vira "x≠1 E y≠2". O 'OU' deveria ser 'E'.                                                                                                                                               |
| 32  | A proposição "Se não chove, então não me molho" tem como negação "Não chove E me molho".                                                                    | V        | Correto. Negação de (¬P→¬Q) é (¬P∧Q). A frase "Não (Se não chove então não me molho)" é "Não chove E me molho".                                                                                                       |
| 33  | A Lei de Morgan se aplica apenas a duas proposições ou conjuntos.                                                                                           | F        | Incorreto. Pode ser generalizada para 'n' proposições ou conjuntos.                                                                                                                                                   |
| 34  | A negação de "O réu é culpado E a testemunha mentiu" é "O réu não é culpado OU a testemunha não mentiu".                                                    | V        | Correto. "Não (Réu culpado E Testemunha mentiu)" vira "Réu não culpado OU Testemunha não mentiu". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                     |
| 35  | Se (A ∨ B) é falso, então (¬A ∧ ¬B) é verdadeiro.                                                                                                           | V        | Correto. Se "A OU B" é falso, então "Não (A OU B)" é verdadeiro, que por Morgan é "Não A E Não B".                                                                                                                    |
| 36  | (¬X ∨ ¬Y)' é o mesmo que (X ∧ Y) em termos de conjuntos (considerando ' como complemento).                                                                  | V        | Correto. O complemento de "(Não X OU Não Y)" é "(X E Y)". (X'∪Y')' = X∩Y.                                                                                                                                             |
| 37  | A negação de "O candidato estudou OU não foi aprovado" é "O candidato não estudou E foi aprovado".                                                          | V        | Correto. "Não (Candidato estudou OU Não foi aprovado)" vira "(Candidato não estudou E Foi aprovado)". ¬(P∨¬Q)⇔(¬P∧Q).                                                                                                 |
| 38  | ¬(P ∧ Q) ⇔ (P → ¬Q)                                                                                                                                         | V        | Correto. "Não (P E Q)" é "¬P ∨ ¬Q". E "P → ¬Q" também é "¬P ∨ ¬Q". São equivalentes.                                                                                                                                  |
| 39  | A negação de "P e não Q" é "não P e Q".                                                                                                                     | F        | Incorreto. "Não (P E Não Q)" vira "Não P OU Q". ¬(P∧¬Q)⇔(¬P∨Q).                                                                                                                                                       |
| 40  | As Leis de Morgan são usadas para simplificar expressões booleanas em circuitos lógicos.                                                                    | V        | Correto. São ferramentas cruciais na álgebra booleana para otimizar circuitos.                                                                                                                                        |
| 41  | A negação de "A temperatura está alta OU a umidade está baixa" é "A temperatura não está alta E a umidade não está baixa".                                  | F        | Incorreto. "Não (Temp alta OU Umid baixa)" vira "Temp não alta E Umid não baixa (ou seja, alta/normal)". O erro está em "não está baixa" versus "está alta". A negação de "baixa" é "não baixa". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).      |
| 42  | ¬(¬A ∧ B) é logicamente equivalente a (A ∨ ¬B).                                                                                                             | V        | Correto. "Não (Não A E B)" vira "(A OU Não B)". ¬(¬A∧B)⇔(A∨¬B).                                                                                                                                                       |
| 43  | O complemento da interseção de dois conjuntos é a interseção dos seus complementos.                                                                         | F        | Incorreto. É a união dos seus complementos. O complemento de "A E B" é "Não A OU Não B". (A∩B)'=A'∪B'.                                                                                                                |
| 44  | "Não (A ou B ou C)" é o mesmo que "Não A e Não B e Não C".                                                                                                  | V        | Correto. Generalização: a negação de um 'OU' grande vira um 'E' grande com todas as partes negadas.                                                                                                                   |
| 45  | A negação de "O voo está atrasado E o portão não foi anunciado" é "O voo não está atrasado OU o portão foi anunciado".                                      | V        | Correto. "Não (Voo atrasado E Portão não anunciado)" vira "(Voo não atrasado OU Portão foi anunciado)". ¬(A∧¬B)⇔(¬A∨B).                                                                                               |
| 46  | A Lei de Morgan afirma que ¬(P ⇔ Q) é (¬P ⇔ ¬Q).                                                                                                            | F        | Incorreto. Morgan não se aplica assim ao bicondicional. ¬(P⇔Q) é (P E ¬Q) OU (¬P E Q).                                                                                                                                |
| 47  | Se é falso que "X ou Y", então X é falso e Y é falso.                                                                                                       | V        | Correto. Dizer "X ou Y" é falso significa "Não (X ou Y)", que por Morgan é "Não X E Não Y".                                                                                                                           |
| 48  | A negação de "O imposto é devido OU a declaração está incorreta" é "O imposto não é devido E a declaração não está incorreta".                              | V        | Correto. "Não (Imposto devido OU Declaração incorreta)" vira "Imposto não devido E Declaração não incorreta". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                         |
| 49  | (X' ∩ Y')' é o mesmo que X ∪ Y em termos de conjuntos.                                                                                                      | V        | Correto. O complemento de "(Não X E Não Y)" é "(X OU Y)". (X'∩Y')'⇔(X∪Y).                                                                                                                                             |
| 50  | A negação de "O jogador é habilidoso E o time venceu" é "O jogador não é habilidoso E o time não venceu".                                                   | F        | Incorreto. "Não (Jogador habilidoso E Time venceu)" vira "Jogador não habilidoso OU Time não venceu". O 'E' deveria ser 'OU'. ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                         |
| 51  | ¬(P ∨ ¬Q) equivale a (¬P ∧ Q).                                                                                                                              | V        | Correto. "Não (P OU Não Q)" vira "Não P E Q". ¬(P∨¬Q)⇔(¬P∧Q).                                                                                                                                                         |
| 52  | A afirmação "Não é verdade que (o documento é original OU a cópia é autenticada)" é equivalente a "O documento não é original E a cópia não é autenticada". | V        | Correto. "Não (Doc original OU Cópia autenticada)" vira "Doc não original E Cópia não autenticada". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                   |
| 53  | (A ∪ B ∪ C)' = A' ∩ B' ∩ C' é uma forma generalizada da Lei de Morgan.                                                                                      | V        | Correto. O complemento de "(A OU B OU C)" é "(Não A E Não B E Não C)".                                                                                                                                                |
| 54  | A negação de "O acesso é permitido E a senha é válida" é "O acesso não é permitido OU a senha não é válida".                                                | V        | Correto. "Não (Acesso permitido E Senha válida)" vira "Acesso não permitido OU Senha não válida". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                     |
| 55  | Negar "Algum aluno faltou OU todos foram aprovados" é "Nenhum aluno faltou E algum não foi aprovado".                                                       | V        | Correto. "Não (Algum faltou OU Todos aprovados)" vira "(Nenhum faltou E Nem todos aprovados/Algum não aprovado)". ¬(∃xP(x)∨∀yQ(y))⇔(∀x¬P(x)∧∃y¬Q(y)).                                                                 |
| 56  | ¬(P∧Q) é o mesmo que ¬P → Q.                                                                                                                                | F        | Incorreto. "Não (P E Q)" é "¬P ∨ ¬Q". Mas "¬P → Q" é "P ∨ Q". Não são equivalentes.                                                                                                                                   |
| 57  | A negação de "O sensor está ativo OU o sistema está desligado" é "O sensor não está ativo E o sistema não está desligado".                                  | F        | Incorreto. "Não (Sensor ativo OU Sistema desligado)" vira "Sensor não ativo E Sistema LIGADO (não desligado)". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                        |
| 58  | ¬(¬X ∧ ¬Y ∧ ¬Z) é equivalente a (X ∨ Y ∨ Z).                                                                                                                | V        | Correto. "Não (Não X E Não Y E Não Z)" vira "(X OU Y OU Z)".                                                                                                                                                          |
| 59  | A negação de "A tarefa está completa E o prazo foi cumprido" é "A tarefa não está completa OU o prazo não foi cumprido".                                    | V        | Correto. "Não (Tarefa completa E Prazo cumprido)" vira "Tarefa não completa OU Prazo não cumprido". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                   |
| 60  | Se ¬(A ∧ B) é verdadeiro, então ¬A é verdadeiro ou ¬B é verdadeiro.                                                                                         | V        | Correto. Dizer "Não (A E B)" é o mesmo que dizer "Não A OU Não B".                                                                                                                                                    |
| 61  | A negação de "O cliente pagou OU o serviço foi suspenso" é "O cliente não pagou E o serviço não foi suspenso".                                              | V        | Correto. "Não (Cliente pagou OU Serviço suspenso)" vira "Cliente não pagou E Serviço não suspenso". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                   |
| 62  | A proposição ¬(¬(P ∧ Q)) é equivalente a (P ∧ Q).                                                                                                           | V        | Correto. "Não (Não (P E Q))" é simplesmente "(P E Q)" pela dupla negação.                                                                                                                                             |
| 63  | (P' ∪ Q')' = P ∩ Q, onde ' denota complemento.                                                                                                              | V        | Correto. O complemento de "(Não P OU Não Q)" é "(P E Q)".                                                                                                                                                             |
| 64  | A negação de "O resultado é positivo E a margem é satisfatória" é "O resultado não é positivo OU a margem não é satisfatória".                              | V        | Correto. "Não (Resultado positivo E Margem satisfatória)" vira "Resultado não positivo OU Margem não satisfatória". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                   |
| 65  | Se "A ou B" é falso, então "não A ou não B" é falso.                                                                                                        | F        | Incorreto. Se "A ou B" é F, então "Não A E Não B" é V. "Não A ou Não B" seria V (pois pelo menos uma parte, ou ambas, seriam V).                                                                                      |
| 66  | A negação de "O contrato é válido OU a assinatura é falsa" é "O contrato não é válido E a assinatura não é falsa".                                          | V        | Correto. "Não (Contrato válido OU Assinatura falsa)" vira "Contrato não válido E Assinatura não falsa (ou seja, verdadeira)". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                         |
| 67  | ¬(X ∨ Y ∨ Z) equivale a (¬X ∨ ¬Y ∨ ¬Z).                                                                                                                     | F        | Incorreto. "Não (X OU Y OU Z)" vira "Não X E Não Y E Não Z". O operador ∨ (OU) deveria ser ∧ (E).                                                                                                                     |
| 68  | A negação de "A luz está acesa E a porta está fechada" é "A luz não está acesa OU a porta não está fechada".                                                | V        | Correto. "Não (Luz acesa E Porta fechada)" vira "Luz não acesa OU Porta não fechada". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                                 |
| 69  | Augustus De Morgan foi o primeiro a descobrir as relações lógicas que levam seu nome.                                                                       | F        | Incorreto. Relações similares eram conhecidas (ex: Ockham), mas De Morgan as formalizou e destacou.                                                                                                                   |
| 70  | As Leis de Morgan são um exemplo do princípio da dualidade na álgebra booleana.                                                                             | V        | Correto. A dualidade envolve trocar E/OU e Verdadeiro/Falso.                                                                                                                                                          |
| 71  | A negação de "O relatório está completo OU precisa de revisão" é "O relatório não está completo E não precisa de revisão".                                  | V        | Correto. "Não (Relatório completo OU Precisa revisão)" vira "Relatório não completo E Não precisa revisão". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                           |
| 72  | A expressão ¬(A ∧ ¬B ∧ C) é equivalente a (¬A ∨ B ∨ ¬C).                                                                                                    | V        | Correto. "Não (A E Não B E C)" vira "(Não A OU B OU Não C)".                                                                                                                                                          |
| 73  | Se for falso que "X e Y", então X é falso ou Y é falso.                                                                                                     | V        | Correto. Dizer que "X e Y" é falso é "Não (X e Y)", que por Morgan é "Não X ou Não Y".                                                                                                                                |
| 74  | A negação de "O sistema está online E o backup foi realizado" é "O sistema não está online OU o backup não foi realizado".                                  | V        | Correto. "Não (Sistema online E Backup realizado)" vira "Sistema não online OU Backup não realizado". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                 |
| 75  | ¬(A ∨ B)' = A ∩ B em termos de conjuntos.                                                                                                                   | F        | Incorreto. ¬(A∨B)' é (A∨B) pela dupla negação. E (A∨B)' é (A'∩B'). A questão mistura notações. Se for ¬((A∪B)'), então é A∪B.                                                                                         |
| 76  | A negação de "O filme é bom OU o ator é famoso" é "O filme não é bom E o ator não é famoso".                                                                | V        | Correto. "Não (Filme bom OU Ator famoso)" vira "Filme não bom E Ator não famoso". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                                     |
| 77  | As leis de Morgan são fundamentais para converter expressões lógicas para formas usando apenas portas NAND ou NOR.                                          | V        | Correto. Mostram como transformar AND/OR em estruturas baseadas em NAND/NOR.                                                                                                                                          |
| 78  | A negação de "O tempo está bom E vamos à praia" é "O tempo não está bom E não vamos à praia".                                                               | F        | Incorreto. "Não (Tempo bom E Vamos à praia)" vira "Tempo não bom OU Não vamos à praia". O 'E' deveria ser 'OU'. ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                       |
| 79  | (A' ∩ B') = (A ∪ B)' é uma forma correta da Lei de Morgan para conjuntos.                                                                                   | V        | Correto. "(Não A E Não B)" é o mesmo que "o complemento de (A OU B)".                                                                                                                                                 |
| 80  | A negação de "Ele estuda OU trabalha" é "Ele não estuda OU não trabalha".                                                                                   | F        | Incorreto. "Não (Estuda OU Trabalha)" vira "Não estuda E Não trabalha". O 'OU' deveria ser 'E'. ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                       |
| 81  | ¬(¬(¬P)) é equivalente a ¬P.                                                                                                                                | V        | Correto. "Não (Não (Não P))" simplifica para "Não P".                                                                                                                                                                 |
| 82  | A negação de "O item foi recebido E a nota fiscal foi emitida" é "O item não foi recebido OU a nota fiscal não foi emitida".                                | V        | Correto. "Não (Item recebido E Nota emitida)" vira "Item não recebido OU Nota não emitida". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                           |
| 83  | A Lei de Morgan ¬(P∧Q) ⇔ (¬P∨¬Q) pode ser provada usando tabelas-verdade.                                                                                   | V        | Correto. Tabelas-verdade mostram que ambos os lados têm sempre os mesmos valores de verdade.                                                                                                                          |
| 84  | A negação de "A água está fria OU o dia está quente" é "A água não está fria E o dia não está quente".                                                      | V        | Correto. "Não (Água fria OU Dia quente)" vira "Água não fria E Dia não quente". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                                                       |
| 85  | ¬(A → (B ∧ C)) é equivalente a A ∧ (¬B ∨ ¬C).                                                                                                               | V        | Correto. "Não (Se A então (B E C))" é "A E Não (B E C)". E "Não (B E C)" é "Não B OU Não C". Então: "A E (Não B OU Não C)".                                                                                           |
| 86  | A negação de "O processo é rápido E o custo é baixo" é "O processo não é rápido OU o custo não é baixo".                                                    | V        | Correto. "Não (Processo rápido E Custo baixo)" vira "Processo não rápido OU Custo não baixo". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                         |
| 87  | (¬(P ∨ Q)) → R é equivalente a (P ∧ Q) ∨ R.                                                                                                                 | F        | Incorreto. ¬(P∨Q) é (¬P∧¬Q). (¬P∧¬Q)→R é ¬(¬P∧¬Q)∨R, que é (P∨Q)∨R. Não (P∧Q)∨R.                                                                                                                                      |
| 88  | A negação de "O candidato é qualificado OU tem experiência" é "O candidato não é qualificado E não tem experiência".                                        | V        | Correto. "Não (Candidato qualificado OU Tem experiência)" vira "Candidato não qualificado E Não tem experiência". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                     |
| 89  | As Leis de Morgan são chamadas de "leis distributivas da negação".                                                                                          | F        | Incorreto. Embora "distribuam" a negação de certa forma, o nome consagrado é Leis de Morgan.                                                                                                                          |
| 90  | A negação de "O produto é de qualidade E o preço é justo" é "O produto não é de qualidade OU o preço não é justo".                                          | V        | Correto. "Não (Produto qualidade E Preço justo)" vira "Produto não qualidade OU Preço não justo". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                     |
| 91  | ¬(X ∧ Y)' = X ∧ Y em termos de conjuntos.                                                                                                                   | V        | Correto. O complemento de "Não (X E Y)" é "(X E Y)". ((X∩Y)')' = X∩Y.                                                                                                                                                 |
| 92  | A negação de "O software é seguro OU o hardware é compatível" é "O software não é seguro E o hardware não é compatível".                                    | V        | Correto. "Não (Software seguro OU Hardware compatível)" vira "Software não seguro E Hardware não compatível". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                         |
| 93  | "Não (A e B e C)" é o mesmo que "Não A ou Não B ou Não C".                                                                                                  | V        | Correto. Generalização: a negação de um 'E' grande vira um 'OU' grande com todas as partes negadas.                                                                                                                   |
| 94  | A negação de "A equipe treinou E o jogo foi vencido" é "A equipe não treinou OU o jogo não foi vencido".                                                    | V        | Correto. "Não (Equipe treinou E Jogo vencido)" vira "Equipe não treinou OU Jogo não vencido". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                                         |
| 95  | A Lei de Morgan pode ser usada para mostrar que uma porta NAND pode ser criada com portas OR e NOT.                                                         | V        | Correto. ¬(P∧Q) (NAND) é ¬P∨¬Q. Esta última pode ser feita com portas OR e NOT (inversores).                                                                                                                          |
| 96  | A negação de "A estrada está livre OU o tráfego está lento" é "A estrada não está livre E o tráfego não está lento".                                        | V        | Correto. "Não (Estrada livre OU Tráfego lento)" vira "Estrada não livre E Tráfego não lento (ou seja, rápido)". ¬(P∨Q)⇔(¬P∧¬Q).                                                                                       |
| 97  | ¬(P ↔ Q) é equivalente a (¬P ↔ Q) usando Leis de Morgan.                                                                                                    | F        | Incorreto. Morgan não se aplica diretamente. ¬(P↔Q) é (P↔¬Q) ou (¬P↔Q), mas não é uma aplicação de Morgan.                                                                                                            |
| 98  | A negação de "O livro é interessante E a leitura é agradável" é "O livro não é interessante OU a leitura não é agradável".                                  | V        | Correto. "Não (Livro interessante E Leitura agradável)" vira "Livro não interessante OU Leitura não agradável". ¬(P∧Q)⇔(¬P∨¬Q).                                                                                       |
| 99  | Se P e Q são proposições, então ¬(P ∨ Q) implica ¬P.                                                                                                        | V        | Correto. Se "Não (P OU Q)" é verdade, então "Não P E Não Q" é verdade. Se "Não P E Não Q" é verdade, então "Não P" é verdade.                                                                                         |
| 100 | As Leis de Morgan são essenciais para a otimização de consultas em bancos de dados SQL.                                                                     | V        | Correto. Transformar `NOT (cond1 AND cond2)` em `(NOT cond1 OR NOT cond2)` pode permitir melhor uso de índices.                                                                                                       |